\documentclass[a4paper,10pt]{scrreprt}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  General document  ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{times}
\usepackage{acronym}
\usepackage{glossaries}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{array}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{footnote} % Ermöglicht Fußnoten in gleitenden Umgebungen
\usepackage{caption} % Ermöglicht Beschriftungen beliebiger Objekte
\usepackage{wasysym} % Musikzeichen

\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}

\parindent0pt 
\renewcommand{\topfraction}{0.999}
\setcounter{secnumdepth}{3}

\renewcommand\lstlistlistingname{Quellcode}
\lstdefinelanguage{Python}{
	keywords={typeof, null, catch, switch, in, int, str, float, self, for, range},
 	keywordstyle=\color{black}\bfseries,
 	ndkeywords={boolean, throw, import},
 	ndkeywords={return, class, if ,elif, endif, while, do, else, True, False , catch, def},
 	ndkeywordstyle=\color{black}\bfseries,
 	identifierstyle=\color{black},
 	sensitive=false,
 	comment=[l]{\#},
 	morecomment=[s]{/*}{*/},
 	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
 	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
}

\lstdefinelanguage{XML}{
	morestring=[b]",
	comment=[l]{\#},
	morecomment=[s]{<!--}{-->},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{black}\ttfamily,
	identifierstyle=\color{black},
	ndkeywordstyle=\color{black}\bfseries,
	morekeywords={param, name, value, arg, default, machine, address, env-loader, user, password, timeout}
}






% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Title Page +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subject{Sommersemester 2018}
\title{Robotikprojekt}
\subtitle{Xylonator}
\author{\textbf{Anastasia Bublies und Marco Pawlowsky}\\
\texttt{ite101935@fh-wedel.de}\\
\texttt{inf103297@fh-wedel.de}\\
Master IT Engineering\\Master Informatik}
\date{\today\\[6cm]
\includegraphics[scale=0.9]{fh_sw_RGB600dpi.eps}
}
%\publisher{FH Wedel (University of Applied Sciences)}


% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Document  ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle 

%\newpage
%\begin{quote}
%\textit{\\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\ \\``Deep Learning waves have %lapped at the shores of
%computational linguistics for several years now, but 2015
%seems like the year when the full force of the tsunami hit the
%major Natural Language Processing (NLP) conferences.''}
%\begin{flushright}
%Christopher D. Manning,\\
%Professor for Linguistics and Computer Science,\\
%Stanford University
%\end{flushright}
%\end{quote}
%\newpage

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables
%\lstlistoflistings 

% \cite{robotshop:1:2017}
%\subsection{}


% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Chapter  +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% +++ Chapter "Einleitung'' ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\chapter{Einleitung}
\label{intro}

Im Rahmen des Roboterprojektes war es die Aufgabe dem Kuka-Roboter das Spielen auf einem Xylophon beibringen. Der Roboter sollte verschiedene einfache Musikstücke mit einem einzigen Schlegel spielen können. Als Eingabe sollte eine Musikdatei dienen, die so verarbeitet wird, dass sie vom Kuka interpretiert werden kann und das Musikstück auf einem Xylophon wiedergeben. Dazu soll der Kuka in seinem Arm einen Schlegel festhalten und den Arm so bewegen können, dass das Xylophon an der richtige Position angeschlagen wird und ein Ton ertönt. 

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/initial.jpg}
\caption[Zielsetzung]{Zielsetzung}
\label{fig:initial}
\end{figure} 

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Chapter  +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% +++ Chapter "Einleitung'' ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\chapter{Kommunikation mit dem KUKA}
\label{-}

\section{Kommunikation}
\label{sec:communication}

Der Informationsstrom für die Kommunikation zum Kuka, kann auf verschiedene Varianten gelöst werden.
Das zusätzliches Modul namens RoboDKSynk32, erlaubt es dem Kuka per Netzwerk Befehle zu erhalten, welches eine Möglichkeit ist die Noten an den Kuka zu schicken.\\
Dies ermöglicht es mehr Dynamik zwischen der GUI des Programms und dem Kuka zu gewinnen. Somit könnte während ein Musikstück abgespielt werden, dieses gleichzeitig auf dem Monitor angezeigt werden. Eine interaktive Bedienmöglichkeit wäre damit zusätzlich auch möglich. Auf einer Bedienoberfläche auf einem Rechner könnte ein Abbild des Xylophons dargestellt werden, mit einem Mausklick auf eine Note könnte diese Note vom Kuka gespielt werden. \\
Dieser Ansatz, senden von Befehlen an den Kuka per Netzwerk, weißt einen großen Nachteil auf. Die Kommunikation zwischen Kuka und einem Rechner ist sehr langsam. Jeder Befehl muss vom Kuka bestätigt werden, bevor der nächste Befehl versendet werden kann. Dies würde bei der interaktiven Bedienung keinen großen Nachteil bringen, jedoch in der Hauptaufgabe dieses Projekts.
In einigen Musikstücken werden Noten recht schnell hintereinander gespielt. Für solche Geschwindigkeiten ist die Kommunikation zu langsam, somit wäre der Rhythmus eines Liedes oft in einer Weise verzogen, dass das Lied nicht mehr zu erkennen wäre.\\
Um diesen Nachteil zu umgehen wurde sich für eine andere Kommunikation entschieden.
Ein Kuka Projekt kann aus mehreren .src-Dateien bestehen, die sich eine Datei für gemeinsame Variablen teilen, siehe Abbildung \ref{fig:src}. Diese .src-Dateien können von einem Rechner an den Kuka versendet werden. In einer .src-Datei sollten alle Befehle enthalten sein, die der Kuka durchführen soll, in diesem Fall das Spielen eines Musikstücks. Die Dateien können direkt aus Musikstücken geparsed werden, und beliebig oft vom Kuka abgespielt werden. Durch die Möglichkeit globale Variablen anzulegen, können dort die Positionen des einzelnen Noten des Xylophons gespeichert werden, wodurch die in den .src-Dateien nur noch die Variablennamen vorkommen müssen. Somit ist selbst beim Verschieben der Position des Xylophons die .src-Dateien valide, nachdem die globalen Variablen einmalig an die neue Position angepasst werden. Eine direkte aktive Bedienung des Kukas wie oben beschrieben, ist damit nicht möglich. Jedoch kann der Kuka seine volle Geschwindigkeit ausnutzen, da bereits alle Befehle die der Kuka benötigt, in der .src-Dateien vorhanden sind. Somit sind auch schnellere Musikstücke möglich für den Kuka zu spielen.
\newline

Der Aufbau einer .src-Datei besteht dabei aus vier Befehlen:
\begin{itemize}
\item ``PTP Xt1'' - Bewege den Kuka an die Position der Xylophone Ton 1 (Xt1)
\item ``wait for \$TIMER[1]$>$0'' - (Ab der zweiten Note) Warte bis der Timer abgelaufen ist
\item ``PULSE(\$OUT[1], TRUE, 0.1)'' - Schlage die Note an (Sende einen elektrischen Impuls der Dauer 0.1 Sekunden an den Ausgang 1)
\item ``\$TIMER[1] = -429'' - Setzte die Zeit bis die nächste Note gespielt werden soll. (Der Timer erhöht sich bei jedem Zyklus, aus diesem Grund negative Angaben.)
\end{itemize}

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/src.PNG}
\caption[Kodierung der SRC-Dateien]{Kodierung der SRC-Dateien}
\label{fig:src}
\end{figure} 

Hier wird bewusst der Timer nach dem Spielen der Note gesetzt, damit das Anfahren einer Note schon teil der Wartezeit ist. Sollten zwei Noten zu schnell hintereinander gespielt werden müssen, wird durch diese Implementierung, die zweite Note sofort gespielt, wenn der Kuka die Position erreicht hat. Der Rhythmus, wäre in solch einem Fall ein wenig verzerrt, würde aber nicht zu führen, dass eine Note übersprungen wird.

\section{Einstellung}
\label{sec:setting-up}

Wie bereits im Abschnitt~\ref{sec:communication} beschrieben müssen die Positionen der einzelnen Noten im Kuka gespeichert werden. Damit ergaben sich mehrere Möglichkeiten wie die Positionen genau bestimmt werden. Der erste Ansatz beim erstellen des Projekts, war es eine Grundnote zu bestimmen, und die anderen Positionen von dieser Note zu bestimmen. Damit müsste beim Verschieben des Xylophons nur die Grundnote wieder bestimmt werden, was viel Arbeit ersparen kann. Durch den hohe Grad an zusätzlicher Arbeit, schien dies keine praktikable Lösung zu sein. Durch die mehreren vorhandenen Achsen ist die Positionsbestimmung nicht ganz trivial, und auf einfache weise nicht zu implementieren. Die Vorteile immer wieder nur eine Grundnote zu bestimmen, sind auch nicht in allen Situationen gegeben, würde der Kuka gedreht werden müssen, müssten alle Differenzen und Umrechnungen neu bestimmt werden. Da dieses Projekt zu Vorstellungszwecken benutzt werden soll, sollte die Bedienung und Einstellung recht einfach sein. Somit ist das Abspeichern jeder Note per Hand, indem der Kuka an die richtige Position gefahren wird, ohne großes Vorwissen möglich. Sollte das Xylophon immer an der gleichen Stelle platziert werden, ist eine Einstellung nur ein mal erforderlich. Das einzige zu beachten sind die Namen der einzelnen Noten. Dafür wird im Anhang ein Plan bereit gestellt.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/IMG_20180611_155518.jpg}
\caption[Kuka spielt auf dem Xylophon]{Kuka spielt auf dem Xylophon}
\label{fig:kukaxylo}
\end{figure} 

\section{Hardware}
\label{sec:hardware}

Ein Xylophon muss angeschlagen werden, damit ein Ton entsteht.
Im normalen Falle besteht ein Schläger aus einem Stab der am Ende mit einer Kugel versehen ist. Diese Kugel ist häufig aus einem härteren Material wie Holz hergestellt. Um eine solche Kugel vom Kuka gegen das Xylophon zu schlagen, könnten die Achsen des Kukas verwendet werden. Dafür könnten verwendet werden. \\
Das Problem welches sich ergibt ist, dass der Kuka seine Achsen nicht mit solch einer schnellen Hin- und Herbewegung bewegen kann, um einen richtigen Ton zu spielen. \\
Der Kuka bietet aber mehrere elektrische Signalausgänge an, an denen verschiedene Geräte angebracht werden können. Dabei ist der Anschluss X41 am Kuka zuständig, der mit einem 615 Stecker 12-polig verbunden werden kann. Zusätzlich muss der jeweilige Ausgang im Kuka Projekt mit einer Variable gekoppelt werden. Der Ausgang ``DO13'' am Kuka wurde an die Variable ``out[1]'' gekoppelt.
An den Ausgang ``DO13'' wurde ein schiebender Hubmagneten angebracht, dieser schlägt einen Bolzen aus, wenn eine Spannung angelegt wird. Eine am Bolzen angebrachte Feder zieht den Bolzen an seine Startposition zurück, siehe Abbildung \ref{fig:hubmagnet1}.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/hubmagnet.jpg}
\caption[Hubmagnet]{Hubmagnet. Quelle: \url{https://www.conrad.at/}}
\label{fig:hubmagnet1}
\end{figure} 

Der Hubmagnet wurde in einer selbst 3D gedruckten Halterung angebracht, diese besitzt die passenden Löcher, um am Kukakopf angebracht werden zu können. Zusätzlich ist an der Halterung eine Kabelklemme welche es ermöglicht schnell die Kabel vom Kuka am Hubmagneten anzubringen, siehe Abbildung \ref{fig:hubmagnet2}. 

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/IMG_20180611_102927.jpg}
\caption[Hubmagnet in der Halterung]{Hubmagnet in der Halterung}
\label{fig:hubmagnet2}
\end{figure} 

Die 34V die vom Kuka am Ausgang ausgegeben werden, sind die richtige Spannung für den Hubmagneten. Dabei ist es nicht entscheidend, in welcher Reihenfolge die Kabel am Hubmagneten angebracht werden.\\
Durch den ``Pulse'' Befehl des Kukas kann ein elektrisches Signal ausgegeben werden, in den Längen von 0.1 Sekunden bis 3.0 Sekunden. Mit dem Anbringen eines schiebenden Hubmagneten an den Kopf des Kukas und dem Anschluss dessen an einen der Signalausgänge, konnte das Anschlagen gut umgesetzt werden. Einzig die Feder des Hubmagneten musste mit einer zusätzlichen Feder verstärkt werden, denn die einzelne Feder war zu schwach um den Bolzen schnell genug zur Ruheposition zu bringen. 

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Chapter  +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% +++ Chapter "Dateiformate'' ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\chapter{Dateiformate}
\label{software}

Neben der Kommunikation mit dem KUKA Roboter ist das Interpretieren der verschiedenen Dateiformate ein wesentlicher Bestandteil des Projektes. Jedes eingesetzte Formate ist grundlegend unterschiedlich und speichert die Musikinformationen jeweils auf eine ganz andere Art, sodass für jedes Format eine andere Möglichkeit zum Interpretieren der Musikinformaionen implementiert werden muss. Im folgenden wird ein kurzer Überblick über die verwendeten Formate gegeben.   

% ------------------------------------------------------------------------------------
\section{Notenblatt}

Um Musik grafisch darzustellen, wurde eine Notenschrift entwickelt, die besondere Schriftzeichen enthält um Parameter wie die Tonhöhe, Tondauer und Lautstärke darzustellen. Durch die Normierung der Schriftzeichen in der Notenschrift, lassen sich Musikstücke schriftlich dokumentieren und eindeutig interpretieren. Eine vollständige Notation ist sehr umfangreich, daher werden im Folgenden nur die wichtigsten Schriftzeichen erklärt, die zum Verständnis des Projektes relevant sind. \\

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/bsp_notenblatt.png}
\caption[Beispiel eines Notenblattes]{Beispiel eines Notenblattes mit unterschiedlichen Musikzeichen. Quelle: \url{http://www.mtprod.be/article455.html}}
\label{fig:bspnotenblatt}
\end{figure}

Ein Notensystem besteht aus fünf Notenlinien, die parallel angeordnet sind und einem Notenschlüssel. In dieses System können Noten auf eine Linie oder zwischen zwei Linien gesetzt werden, und somit die Frequenzangabe einer bestimmten Tonhöhe grafisch darstellen. Die Tonhöhe steigt, je höher die Note im Notensystem notiert ist. Noten, die sich außerhalb der fünf Linien befinden, bekommen Hilfslinien, um eine diese zweifelsfrei zuordnen kann. Die Notenlinien, der Notenschlüssel und die Note innerhalb des Notensystems definieren zusammen einen Ton. Die Notenlinien und der Notenschlüssel definieren somit das Bezugssystem, auf dem die Notensymbole die entsprechende Tonhöhe (Frequenz) angeben. In der Abbildung \ref{fig:bspnotenblatt} ist ein Notenblatt zu sehen, dass typische Notenzeichen  in einem Notensystem zeigt.\\

Eine Note besteht aus einem sogenannten Notenkopf, der entweder gefüllt oder nicht gefüllt ist und wahlweise einen Notenhals erhält. In der Abbildung \ref{fig:notenwertebeziehung} ist die Relation der einzelnen Noten zueinander dargestellt. Der am Anfang einer Zeile stehende Bruch 4/4 beschreibt hierbei  die Länge eines Taktes, also der Angabe, wie groß der Inhalt eines durch senkrechte Taktstriche getrennten Bereichs ist. Takte werden verwendet um die Gesamtdauer eines Musikstücks zeitlich zu gliedern. Eine ganze Note entspicht vier Takten, das heißt sie klingt vier Tackte lang. Eine halbe Note entspricht zwei Tacken, eine viertel Note einem Tackt usw. Wie lange ein Tackt gespielt wird, hängt von der Definition ab, die oft außerhalb des Notensystems notiert ist. \\

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/notenwertebeziehung.jpg}
\caption[Relation der einzelnen Noten zueinander]{Relation der einzelnen Noten zueinander. Quelle: \url{https://stimmungen.de/privates/musiklehre/das-notensystem/}}
\label{fig:notenwertebeziehung}
\end{figure}

Um eine Note um einen halben Ton nach oben oder unten versetzen werden Versetzungszeichen verwendet. Ein $\sharp$ versetzt den Ton nach oben, ein $\flat$ versetzt den Ton nah unten. Wird das $\sharp$ bzw. $\flat$ am Anfang eines Notensystems geschrieben, so gilt es für alle Noten auf der jeweiligen Linie innerhalb des Systems. Wird es vor eine Note geschrieben, so gilt das Zeichen nur für die jeweilige Note. Um die Versetzung aufzuheben, wird ein $\natural$ vor die Note geschrieben.\\

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{images/versetzungszeichen.png}
\caption[Versetzungszeichen]{Versetzungszeichen. Quelle: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Versetzungszeichen}}
\label{fig:versetzungszeichen}
\end{figure}

Analog zu den Notenzeichen gibt es entsprechende Pausenzeichen mit unterschiedlicher Länge. In der Abbildung \ref{fig:pausenzeichen} sind die Pausenzeichen der Pausenlänge nach dargestellt.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/pausenzeichen.png}
\caption[Pausenzeichen]{Pausenzeichen mit unterschiedlicher Länge. Quelle: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Notenwert}}
\label{fig:pausenzeichen}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------------
\section{MIDI-Format}

Musical Instrument Digital Interface (MIDI) ist ein Protokoll um musikalische Steuerinformationen zwischen mehreren elektronischen Instrumenten auszutauschen. Dieser Standard umfasst sowohl die genaue Beschaffenheit der erforderlichen Hardware als auch das Kommunikationsprotokoll für die zu übermittelnden Daten. Eine MIDI-Datei ist keine Audioaufnahme, es handelt sich vielmehr um eine Reihe von Anweisungen, z.B. für Tonhöhe oder Tempo, und benötigt wesentlich weniger Speicherplatz als eine aufgezeichnete Audiodatei. \\

Eine MIDI-Datei enthält eine Reihe von Datenstücken (Chunks), die als Tracks (Spren) bezeichnet werden. Der Erste Track ist der Header-Chunk (MThd). In modernen MIDI-Dateien gibt es einen Track namens Tempo Track. Wie der Name schon sagt, werden Ereignisse, die sich auf Tempo beziehen, in diesem Track platziert. Nach dem Tempo-Track gibt es eine eine oder mehrere Tracks mit Musik-Events, wie zum Beispiel Noten, die als Track-Chunks (MTrk) bezeichnet werden. Die Track-Chunks werden gleichzeitig gespielt. Die Daten für jeden Part befinden  sich jedoch in separaten Blöcken, die nacheinander in der MIDI-Datei geschrieben werden. Daher muss die gesamte Datei geladen und analysiert werden, bevor das Stück abgespielt werden kann. \\

Die Länge des Datenblocks im Header-Chunks beträgt 6 Byte. Diese Felder geben das Format, die Anzahl der Spuren und das Timing für die MIDI-Datei an.
Insgesamt beträgt die Länge des Header-Chunks 6 Byte, siege Abbildung \ref{fig:headerchunk}. 

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/headerchunk.PNG}
\caption[MIDI Header Chunk]{MIDI Header Chunk. Quelle: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/}}
\label{fig:headerchunk}
\end{figure}

\begin{description}
\item[$<$MThd$>$] gibt den Chunk-Type an.
\item[$<$length$>$] ist die Länge der Chunk-Daten im Byte. Die Länge beträgt 6 Byte für jede MIDI-Datei, die mit der Spezifikation 1.0 erstellt wurde. Trotzdem sollte jeder MIDI-File-Reader in der Lage sein größere Header-Chunks zu verarbeiten, um mögliche Erweiterungen zu ermöglichen.
\item[$<$format$>$] beschreibt das MIDI-Dateiformat. Die einzigen gültigen Formate sind 0 (eine Spur), 1 (mehrere Spuren, synchron) und 2 (mehrere Spuren, nicht synchron).
\item[$<$tracks$>$] gibt die Anzahl der Track-Chunks in der MIDI-Datei an.
\item[$<$division$>$] gibt die Standardeinheit der Delta-Zeit für diese MIDI-Datei an. Das Format ist abhängig vom MS-Bits: Entweder Takte pro Viertelnote oder Frames pro Sekunde und Takte pro Frame.
\end{description}

Der Track-Chunk hat wie der Header-Chunk einen Typ und eine Länge. Der Datenbereich des Track-Chunks beinhaltet eine oder mehrere $<$delta\_time$>$ $<$event$>$ Paaren. Die $<$delta\_time$>$ ist nicht optional, 0 ist jedoch eine gültige Delta-Zeit.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/trackchunk.PNG}
\caption[MIDI Track Chunk]{MIDI Track Chunk. Quelle: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/}}
\label{figtrackchunk}
\end{figure}

\begin{description}
\item[$<$delta\_time$>$] ist die Anzahl der ``Ticks'' des vorangehenden Ereignisses.
\item[$<$event$>$] werden in die Event-Typen $<$midi\_event$>$, $<$sysex\_event$>$ und $<$meta\_event$>$ unterschieden. Jeder dieser Event-Typen hat eine Reihe von MIDI-Ereignissen wie ``Note ein'', ``Note aus'' oder ``neues Tempo setzen''. 
\end{description}

Die Noten werden als zweistelige bzw. dreistellige Zahlenwerte codiert. Die erste bzw. die ersten beiden Zahlen geben die Oktave an, die letzte Ziffer gibt den Ton an. Die Abbildung \ref{fig:midinoten} zeigt, welche Nummer die jeweilige Note repräsentiert.  

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/midinoten.PNG}
\caption[Kodierung der MIDI-Notenwerte]{Kodierung der MIDI-Notenwerte. Quelle: \url{http://www.larsrichter-online.de/lmids/midformat.htm}}
\label{fig:midinoten}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ultrastar-Format}

UltraStar ist ein Open-Source Karaokeprogramm im Stil von SingStar. Die Song-Informationen für UltraStar werden in Txt-Dateien erstellt. Die Txt-Datei  besteht aus einem Header und Ton- und Textdaten. \\ 

Der Header der Txt-Datei hat obligatorische und optionale Felder, die jeweils mit einem \#-Zeichen beginnen. 

\begin{description}
\item[\#TITLE] Der Titel des Liedes. 
\item[\#ARTIST] Der Interpret des Liedes.
\item[\#MP3] Der Name der Mp3-Datei.
\item[\#BPM] Geschwindigkeit des Liedes in Beats Per Minute. Damit ist die Anzahl der Takte pro Minute gemeint. 
\item[\#GAP] Der Abstand des Textes vom Anfang des Liedes in Millisekunden.
\item[\#RELATIVE] Gibt an, ob die Zeitstempel nach jeder Zeile wieder von 0 anfangen oder nicht ("yes" bedeutet sie beginnen wieder bei 0). Wenn diese Zeile fehlt, dann sind die Zeitstempel absolut. 
\end{description}

Ein minimaler Header könnte wie folgt aussehen: \\

\#TITLE:Superstar (demo)\\
\#ARTIST:Jamelia \\
\#MP3:Jamelia - Superstar (Demo).mp3 \\
\#BPM:110 \\
\#GAP:50 \\

Anschließend kommen die eigentlichen Ton- und Textdaten. Je nachdem, ob die Zeitstempel relativ oder absolut sind, sieht es etwas anders aus, sie bestehen jedoch immer aus fünf Spalten, die durch ein Leerzeichen getrennt sind.\\

Die erste Zeile kann entweder mit :, *, F oder - beginnen, die jeweils eine andere Bedeutung im Spiel haben.

: Normale Note \\
* Goldene Note \\
F Freestyle Silbe \\
- Zeilenumbruch (trennt den Text in passende Zeilen) \\ 

Der zweite Wert ist der Zeitstempel, der angibt, wann der Ton kommt. Der dritte Wert gibt die Anzahl der Beats an, für die die Note gespielt wird. Je länger die Note, desto größer die Zahl. Der vierte Wert enthält einen Zahlencode für die Tonhöhe der Silbe. Der vierte Wert ist die Silbe, die gesungen werden soll. Eine Beispieldatei kann somit wie folgt aussehen:\\

: 0 5 16 This \\
: 8 5 16  was \\
: 16 4 16  ne \\
: 24 4 16 ver \\
: 32 3 14  the \\
: 37 5 12  way \\
: 45 4 19  I \\
: 54 7 17  planned, \\
- 63 \\
: 72 7 17 not \\
: 88 6 17  my \\
: 96 2 17  in \\
: 101 4 17 ten \\
: 109 6 16 tion. \\ \\

% https://www.ultrastar.de/guide_file_format.html

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Chapter  +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% +++ Chapter "Software'' ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\chapter{Software}
\label{software}

Die Software wurde in Python realisiert und verwendet externe Bibliotheken für das lesen der Notenblätter und der MIDI-Dateien. \\

Die Software gliedert sich in drei Teile. Im ersten Teil wird eine Musikdatei gelesen, dabei sind  verschiedene Dateiformate vorgesehen: MIDI, JPG/PNG und das Karaokeformat Ultrastar. Anschließend werden diese Dateien interpretiert und die Musikzeichen und die Dauer der einzelnen Noten in ein Basisformat konvertiert. Im dritten Teil wird eine SRC-Datei geschrieben, in der die Musikinformationen so aufbereitet sind, dass diese vom Kuka-Roboter verarbeitet werden können. Um die Bedienung zu erleichtern, wurde eine GUI realisiert.

%converter
%gui
%kukaheader
%main
%midi
%sheetvision
%midi
%config


% ------------------------------------------------------------------------------------
\section{Umsetzung}
\label{umsetzung}

Das Konvertieren der Dateiformate in das Basisformat findet in der converter.py statt. Nachdem eine Musikdatei in das Programm geladen wurde, wird die Funktion \textbf{convertInputToBaseFormat} aufgerufen, die die geladene Datei in das einheitliche Format konvertiert. Dazu wird zunächst anhand der Dateiendung der Dateityp ermittelt und anschließend die Entsprechende Routine ausgeführt. 

\begin{description}
\item[JPG / PNG] Wenn eine Grafikdatei geladen wurde, wird die Funktion \textbf{convertSheetvisionToXylonatorFormat} ausgeführt. 
\item[MIDI] Wenn eine Audiodatei geladen wurde, wird die Funktion \textbf{convertMidiToXylonatorFormat} aufgerufen.
\item[TXT] Wenn eine Ultrastar-Textdatei geladen wurde, wird die Funktion \textbf{convertUltrastarToXylonatorFormat} aufgerufen
\item[SRC] Zum Testen oder einer möglichen Weiterverarbeitung, kann auch eine Xylonator-Datei geladen mit der funktion \textbf{loadXylonatorFile} werden. Diese wird jedoch nur gelesen  und anschließend mit der Funktion \textbf{dumpXylonatorFormatToFile} wieder in eine Datei geschrieben. 
\end{description}

% ------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{convertSheetvisionToXylonatorFormat}

Das Interpretieren von Musikzeichen in einem Bild ist wesentlich aufwändiger als das Interpretieren von Textdateien, daher wurde hier auf eine Bestehende Bibliothek zurückgegriffen \footnote{\url{https://github.com/cal-pratt/SheetVision}}. Beim Testen der Bibliothek haben wir festgestellt, dass das Interpretieren des Notenblätter nicht immer gelingt, daher wurde ein Teil der Bibliothek erweitert bzw. Teile neu implementiert. Zwar liefert die modifizierte Funktion bessere Ergebnisse, sie ist jedoch nur auf Notenblätter mit bestimmten Rahmenbedingungen anwendbar. \\

Die Notenschrift beinhaltet eine Anzahl von Zeichen, die für das Projekt nicht relevant sind. Aus diesem Grund wird nur ein Satz Musikzeichen ausgewertet, die zum spielen des Musikstückes auf einem Xylophon von Bedeutung sind. Dazu gehören die Ganzenote, Halbenote, Viertelnote und Achtelnote. Alle schnelleren Noten können von dem Kuka-Roboter auf dem Xylophon nicht gespielt werden, und werden daher als Achtelnoten interpretiert. Zudem wurden weitere Vereinferungen vorgenommen, sodass nur einfache Musikstücke interpretiert werden können. \\

Das Interpretieren der Noten aus einem Notenblatt findet in mehreren Zwischenschritten statt die nachfolgend beschrieben werden.

\subsubsection{Vorverarbeitung}
Im ersten schritt wird ein Notenblatt aus einer Grafikdatei gelesen und in ein Graustufenbild und Binärbild konvertiert. 

\subsubsection{Notenlinien Detektieren}
Das Detektieren der Notenlinien fand in der SheetVision Bibliothek mittels Pattern-Matching statt, was den Nachteil hatte, dass es zum einen sehr lange dauert und zum anderen hat der Algorithmus oft Notenlinien in den Notenblättern übersehen. Ein alternativer Ansatz war die Detektion der Notenlinien mitteln der Hough-Transformation. Hierbei werden in einem Binärbild Linien erkannt, die einen bestimmten Winkel, minimale Länge und maximale Unterbrechung in einer Linie aufweisen. Alle gefundenen Linien werden anschließend in y-Richtung sortiert und in Gruppen zu je fünf Linien zusammengefasst, sodass aus je fünf Linien ein Notensystem ergibt. \\

Anschließend werden innerhalb jedes Notensystems Boxen erkannt, in denen sich Musikzeichen befinden. Das geschieht indem die Notenlinien mit morphologischen Filtern ausgeblendet werden und anschließend geschaut wird, an welcher Stelle im Notensystem sich weitere Objekte befinden. Um diese Objekte werden die Boxen gelegt, in x-Richtung sortiert und die Koordinaten der Boxen in einer Liste hinterlegt. Somit ergibt sich für jedes Notensystem eine Liste mit Boxen, in denen sich Noten befinden können. 

\subsubsection{Notenzeichen Detektieren}
Da sich Noten auch außerhalb der Boxen befinden können, werden die Noten mitteln Pattern Matching im kompletten Bild gesucht. Abhängig von der Größe des Notensystems, werden die Templates jedoch vorher auf eine entsprechende Größe skaliert, sodass unterschiedlich große Auflösungen der Notenblätter-Dateien verarbeitet werden können. Es wird Ganzennoten, Halbennoten, Viertelnoten, Versetzungszeichen und einem halben Pausenzeichen gesucht. Befinden sich mehrere Noten innerhalb einer Box, dann sind diese Noten verbunden und werden als Achtelnoten interpretiert. Einzelne Achtelnoten werden zwar nicht erkannt, diese kommen in einfachen Musikstücken einzeln jedoch selten einzeln vor.   

\subsubsection{Position der Notenzeichen im Notensystem bestimmen}
Um die Nothöhe bestimmen zu können, muss die Position der Note auf dem Notensystem bestimmt werden. Das geschieht indem die Position der Note auf der der Notenlinie berechnet wird.

\subsubsection{Anzeigen der Erkannten Musikzeichen}
Im Debug-Modus werden alle erkennen Musikzeichen innerhalb eines Notenblattes mit einer Linie oder Boundingbox farblich hervorgehoben und in das Notenblatt gezeichnet. 

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/notenblattergebnis.PNG}
\caption[Erkannte Musikteichen in einem Notenblatt]{Erkannte Musikteichen in einem Notenblatt.}
\label{fig:notenblattergebnis}
\end{figure}

% ------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{convertMidiToXylonatorFormat}

Zum Lesen von MIDI-Datein wurde die Bibliothek Python MIDI \footnote{\url{https://github.com/louisabraham/python3-midi}} verwendet. \\

Dazu wird zunächst die BPM aus dem Header gelsen und die Zeit für den Tackt berechnet. Anschließend wird jedes ``NoteOffEvent'' ausgewertet, das Ergebnis ist eine Tonhöhe und Zeit in Millisekunden. Die Alle Noten-Zeit-Paare werden in eine Liste gespeichert. \\

Da der Kuka-Roboter nur einen Ton zur Zeit spielen kann, eine MIDI-Datei jedoch über mehrere Kanäle verfügen kann, wird nur der erste Kanal ausgewertet und mögliche andere Kanäle ignoriert. Auch das Notenspektrum, dass eine MIDI-Datei repräsentieren kann ist wesentlich umfangreicher als das des Xylophons. Daher werden Noten, die auf dem Xylophon nicht enthalten sind, weggelassen, da diese nicht gespielt werden können. Stadtessen wird eine Pause mit der Länge der Notendauer eingefügt und eine Infonachricht ausgegeben, dass der mögliche Notenraum überschritten wurde. \\

Zu Testzwecken ist es möglich die gelesenen Noten wieder in eine MIDI-Datei zu schreiben und somit zu überprüfen, ob die MIDI-Datei korrekt interpretiert wurde.  

% ------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{convertUltrastarToXylonatorFormat}

Der Vorteil bei dem Ultrastar-Format ist, dass die Anzahl der zu spielenden Takte bereits für jede Note angegeben ist. Es muss lediglich wie BPM ausgewertet werden um die Zeit für einen Takt zu bestimmen und die Note und Dauer als Wertepaar in einer Liste abgelegt werden. 


% ------------------------------------------------------------------------------------
\section{GUI}
\label{sec:gui}

Die Pythonskripte zum Erstellen der Xylonator-Dataien, die die Musikinformationen an den Kuka-Roboter übertragen, können über eine GUI gestartet werden, siehe Abbildung \ref{fig:gui}. Dazu wählt man den Pfad zur Datei die übersetzt werden soll und den Pfad für die Aufgabedatei. Über den Knopf ``Convert'' wird die Konvertierung der Datei ausgeführt. Beim Konvertieren der Midi-Datei und des Notenblattes ist es zudem Möglich eine MIDI-Datei zu erzeugen um zu überprüfen, ob die Konvertierung erfolgreich war.    

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/gui.PNG}
\caption[GUI]{GUI.}
\label{fig:gui}
\end{figure}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Chapter  +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% +++ Chapter "Mögliche Weiterentwicklung'' ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\chapter{Mögliche Weiterentwicklung}
\label{sec:extensions}

%\subsection{Mögliche Weiterentwicklung}
%\label{sec:extensions}

Für die Weiterentwicklung des Xylonators sind beim Entwickeln des Grundprojektes mehrere Ideen aufgekommen:
\begin{itemize}
\item Da noch weitere Signalausgänge am Kuka vorhanden sind, können weiterer Hubmagneten angebracht werden, um zum Beispiel Akkorde spielen zu können
\item Um die Klangvielfallt zu erhöhen wäre es möglich einen Steppermotor oder einen Floppydrive anzubringen, damit eine weitere Stimme gespielt werden kann
\item Das Benutzerprogramm kann erweitert werden mit einer Interaktiven Oberfläche zum erstellen von eigenen Liedern
\item Weitere Informationseingabeformate können implementiert werden 
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Chapter  +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% +++ Chapter "Mögliche Weiterentwicklung'' ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%\chapter{Fazit}
%\label{sec:fazit}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Anhang  ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%\chapter{Komponenten Liste}
%\label{component-list}


% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ++  Bibliography  ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99}

% \cite{szegedy}

\bibitem{pianolang} 
Piano Lang,
\url{https://stimmungen.de/privates/musiklehre/das-notensystem/}

\bibitem{sigal} 
Everard Sigal,
\url{http://www.mu-sig.de/Theorie/Notation/Notation05.htm}

\bibitem{wu} 
Tai-Hei Wu,
\url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/}

\bibitem{richter} 
Lars Richter,
\url{http://www.larsrichter-online.de/lmids/midformat.htm}

\bibitem{pleiner} 
Alexander Pleiner,
\url{https://www.ultrastar.de/guide_file_format.html}

\bibitem{pratt} 
Cal Pratt,
\url{https://github.com/cal-pratt/SheetVision}

\bibitem{louisabraham} 
Louis Abraham,
\url{https://github.com/louisabraham/python3-midi}

\end{thebibliography}

\end{document}

